
\newpage
\section{Paso 1: Preparación}


Esta guía ha sido elaborada para ser usada con una maáquina virtual ya conigurada, la cual incluye el controlador Ryu preinstalado, emulador de red Mininet, analizador de paquetes Wireshark.

Las credenciales para ingresar a Ubuntu son las siguientes:

usuario: lab-sdn
contraseña: lab-sdn


Dado que la máquina virtual corre Ubuntu Server 16.04.5 es preferible iniciar una sesión SSH con putty, donde se colocará la dirección IP de la máquina virtual y se activará la opción de \emph{x11 forwarding} tal como lo indica la figura 2.1:

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\captionsetup{width=0.6\textwidth}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{FIGURES/Putty.png}
		\caption{Configración de x11 forwarding en putty} \vspace{-5pt}
		\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{utpl2008campus}}		% Fuente
		{UTPL}			% Elaboración
		\label{fig:header_fields}
	\end{figure}
    
  

Para poder visualizar aplicaciones en una ventana externa es necesario descargar y correr el software Xming. Se encuentra en la carpeta de los archivos.

En los pasos siguientes se van a tener que editar y crear ficheros en Python, para ello la forma más fácil de trabajar con estos ficheros es utilizar la herramienta WinSCP que permite la transferencia de archivos, en este caso, entre Ubuntu y Windows; con esto, podemos crear un archivo python en windows utilizando editores como Sublime Text y luego arrastrarlos a la carpeta en Ubuntu. Para poder modificar o transferir archivos desde ubuntu es necesario que la carpeta cuente con los permisos necesarios, esto se logra desde la consola de ubuntu con el comando: \texttt{\$ sudo chmod -R <ubicación de la carpeta destino>}

	
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\captionsetup{width=0.6\textwidth}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{FIGURES/WinSCP.png}
	\caption{Configración de x11 forwarding en putty} \vspace{-5pt}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
	{\cite{utpl2008campus}}		% Fuente
	{UTPL}			% Elaboración
	\label{fig:header_fields}
\end{figure}




Para abrir Wireshark utilizar el comando \texttt{wireshark-gtk}


